創紀錄債券到期壓頂，幾張圖看中國城投債2021年風險全貌

【彭博】-- 中國公募債市場上一直保持零違約的城投債，今年將面臨創紀錄到期的挑戰。

彭博數據顯示，2021年在岸城投債到期規模約2.14萬億元人民幣，創1999年彭博有數據以來新高。疊加在經濟復甦之際，中央經濟工作會議、財政部均強調防範化解地方政府隱性債務，嚴禁新增地方政府隱性債務，今年城投債投資人勢將面臨投資難度升級、風險加大的局面。

「隨著經濟逐漸回歸常態，地方債務管控的優先級將會再次回歸，」中信證券信用分析師李晗對彭博稱，「在低層級城投利差極致收斂、保護墊不足的環境中，2021年城投類發行人到期償債規模超乎往年，再融資壓力也將較以往顯著加大。」

自去年開始的國企違約已經削弱市場對政府兜底的信念，占信用債市場存量三成的城投債已屢現紅燈。2020年4月出現了中國首家城投平台置換到期私募債，顯示發行人再融資承壓，此前2019年12月，呼和經開一支面臨回售的私募債據悉部分延期兌付。

標普信評報告顯示，近期流傳消息，交易所將根據國務院發布的地方政府債務率和收入規模對城投新發債券差異化審批，債務率最高的紅色區域的城投企業暫停發債。儘管至今未有官方定論，但仍備受市場關注。

彭博梳理了中國地方政府財政能力、各省地方債務負擔以及今年城投債到期壓力，通過幾張圖展現今年城投債的風險更可能會在哪些地區爆發。

受中美貿易戰和疫情影響，經濟增速放緩，稅收收入驟減，中國地方政府近兩年的日子愈發艱難。對地方政府而言，納入地方政府性基金預算的國有土地出讓收入是其重要收入來源，彭博梳理2015年以來地方政府性基金預算發現，自2018年以來地方政府性基金收入增速處於明顯下行態勢，收支增速差轉為負值，去年這一差值更是擴大至至少六年來最大。

「今年城投集中到期壓力和近兩年地方政府性基金收入增幅難以覆蓋支出規模，都對城投類發行人再融資提出考驗。」中信證券李晗稱。

因四季度末GDP數據公佈尚不完整，彭博用截至去年三季度末的中國各省地方政府顯性債務餘額除以該省GDP規模體現其債務負擔，數據顯示，青海、貴州、內蒙古的地方政府債務負擔位列全國前三。

城投債到期方面，採用2021年到期規模占存量債券比重來衡量，彭博數據顯示，2021年整體將有約21%的城投債到期；分省來看，這一占比超過三成的不在少數，包括天津、黑龍江等。

綜合城投債到期壓力與地方政府債務負擔這兩份榜單，青海、黑龍江、天津、海南均位列前十名。招商證券信用分析師李豫澤接受彭博採訪時指出，投資者應更謹慎對待這些區域的弱資質城投，在公開市場認可度不高的情況下，這些地區接下來可能會更多使用貸款來替代公開市場的債券融資，未來存量會進一步收縮。

另根據彭博匯總的數據，以2020年發行的五年期城投債為例，整體平均票息在5%附近，相比之下，遼寧地區的平均票息高達約6.9%，位列各省市之首；貴州和黑龍江緊隨其後，也在6%以上。

李豫澤指出，接下來考量這些區域的償債能力，需要關注其財政收入的成長情況、樓市狀況、以及當地的支出產業能否較好成長。

債轉股

內債 定 外債？

欠既係人民幣，根本就唔係問題

超歐美日韓有邊個國家唔係一堆債

爆左先講

城投債永遠都唔會爆，最尾都會印銀紙比匯金出手托住。

第一句已經錯啦，境內cross default都唔知違約幾多啦

EASY 啦
迫銀行買晒D債券

本幣根本冇咩好擔心
你話欠美金就驚姐

地方債咪中央食番囉 違約唔大就咩都得啦

絕對冇問題，證明你國強大了

啲錢憑佢實力借返黎 點解要還